策略post - 大家幫手諗諗咁拆呢尐難題

我知我唔應該呢個時間講，不過我地經常因為呢啲難題 （dilemma) 束縛著我地。

難題一 割席

由於受民意及道德高地捆綁，我們的行為必須受「道德法則」約束。任何望上去危險嘅行為都輕易受譴責，亦令好多和理非動搖。

一 拆解方向

只要有合當嘅辯護 （justifications)，就不難為該行為賦予正當性。因此，文宣，和理非理應該搵一個輕易説服人嘅説法去辯解。我們不應因完美主義或極端理想主義而要跟勇武派割席。正所謂，唔完美而有改善空間。只要汲收教訓，從錯誤中學習，根本就唔會有割席問題存在。

難題二 集體行動問題

我地都知道如果每個人都係勇武，其實係會成功。但香港唔同外國，無人真係想或者可以推翻政府，因為推翻香港政府係無用嘅，而我地近乎無能力推翻北京。係外國，人地搞革命係為左換政府，甚至係政體。所以，贏左係唔洗坐監，舊有嘅法律不再成為法律。 但係香港，無論你爭取成功與否，你都要坐監。因此，好多人都無誘因或者因爲利益衝突而去做勇武。

難題三 無大台

由於無大台，好容易出現一盤散沙。如果好似Poly 呢單野咁，我地好容易就比popo 帶住走，跟住全面崩潰。

三 拆解方向

無大台，唔代表無策略。好似二百萬人出泥果次，都係無大台 - 你可以話民陣係。但最大嘅大台係你我心中，道德感召/理性實踐。所以，我地都可以有大台，之不過大台係無形嘅。可以諗下究竟有咩框架可以統一每個人，但又可以比每個人有自由行動嘅空間。而我覺得理性可以係女其中一個。

四 分化

分化之所以出現，正正係有異心。即係共狗文宣或者風向撚，

四 拆解方向

其實有「大台」，有共同目標，甚至係共同利益，無咩可能比分化。即係好似你幾時見到警狗比分化。

難題五 情緒

當我地受強烈情緒影響下往往做出對我們非不利嘅決定，而對方往往就係等緊你地失去理智時，作出具有策略性嘅決定。一來，佢地力鬥就會贏；二來，智鬥上你地會輸，佢地大條道理可以任意妄為。

五 拆解方向

任何時候都唔好比理性消失。我地無成本單靠力鬥而贏。智取唔單止係前線，在某一件事上做有決策嘅決定。和理非都可以「智取」，就係爭取道德高地。為前線同繼續支持我地嘅人辯護，為國際線提出理由。

最後，我知你一定覺得我傻。但我始終如一相信理性是實踐個人意志乃至集體意志的基礎。 無論是對抗美食的誘惑，亦或是冷血無情的政權，理性是最效嘅反擊工具。

我相信我地必對有能力有日係煲底見。